
\Subsection{Основные правила перечислительной комбинаторики}

\begin{definition} 
	Множеством $X = \{\Row{x}{,}{n}\}$ называется совокупность различимых объектов $\Row{x}{,}{n}$, объединенных по некоторому признаку.
\end{definition}

\begin{definition}
	Мощностью $|X|$ множества $X$
	называется количество элементов в нем. Как
	правило, мы будем рассматривать конечные множества, в которых
	$|X| = n, n \in \N$, и называть их $n$-множествами.
\end{definition}

Основные операции над множествами -- это объединение, пересечение, разность и симметрическая разность двух множеств. В случае, если множество $A$ является подмножеством некоторого более широкого множества $X$, удобно также рассматривать операцию дополнения $A':= X / A$ множества $A$.

\begin{statement}[Правило де Моргана]
	$$A'\cap B' = (A \cup B),\ \ \  \ \ \ \  \ A' \cup B'= (A \cap B)$$
\end{statement}
\begin{proof}
	Графическое. С помощью диаграмм Эйлера-Венна. 
\end{proof}

\begin{definition}
Семейство множеств $\{\Row{X}{,}{k}\}$называется покрытием множества $X$, если их объединение дает нам все множество $X$: $$X_1 \cup X_2 \cup \ldots \cup X_k = X$$
\end{definition}

\begin{definition}
	Говорят, что семейство множеств $\{\Row{X}{,}{k}\}$ образует разбиение множества $X$, если
	\begin{enumerate}
		\item $X_i \neq \emptyset$
		\item $X_i \cap X_j = \emptyset \ \ \forall i \neq j$
		\item $\Row{X}{\,\cup\,}{k} = X$
	\end{enumerate}
	Элементы $X_i$ этого семейства называются блоками разбиения.

	Если по каким-то причинам оказывается важным порядок следования блоков, то говорят об
	упорядоченном разбиении $(\Row{X}{,}{k})$
	множества $X$.
\end{definition}

\begin{definition}
Разделением множества $X$ называется упорядоченная последовательность $(\Row{X}{,}{k})$ возможно пустых, попарно непересекающихся множеств, объединение которых дает все множество
$X$.
\end{definition}

\begin{definition}
	Декартовым произведением множеств $A$ и $B$
	называется множество таких упорядоченных пар: $A \times B := \{(a, b): a \in A, b \in B\}$.
\end{definition}

\begin{definition}
	Декартовым произведением множеств $\Row{X}{,}{k}$
	называется множество: $\Row{X}{\times}{k} := \{(\Row{x}{,}{k}): x_i \in X_i\}$. Всевозможных упорядоченных
	$k$-элементных последовательностей вида $(\Row{x}{,}{k})$.
\end{definition}

\begin{definition}
	$k$-мультимножеством над
	$n$-элементным множеством $X$ называется пара $(X, \phi)$, где $\phi: X \to \Z_+$ есть функция, сопоставляющая любому элементу $x \in X$ количество $\phi(x)$
	его вхождений в $k$-мультимножество.
	
	Любую функцию $\phi$
	такого рода можно определить с помощью множества упорядоченных пар $\{(x, \phi(x))\}$.
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashn
	\begin{enumerate}
		\item $k$-сочетанием без повторений называется любое
		$k$-элементное подмножество
		$n$-элементного
		множества;
		\item 	$k$-сочетанием с повторениями называется любое
		$k$-мультимножество над
		$n$-множеством;
		\item $k$-перестановкой без повторений называется упорядоченное
		$k$-подмножество
		$n$-элемент
		ного множества;	
		\item $k$-перестановкой с повторениями называется любой элемент декартовой степени
		$X^{(k)}$
	\end{enumerate}

\end{definition}

\begin{statement}[Правило суммы]
	~ \\ \indent
	Если некоторый объект из множества $A$
	можно выбрать $k$ способами, и, вне зависимости от выбора этого объекта, можно $n$ способами выбрать некоторый элемент множества $B$, то выбор объекта из
	множества $A$ или
	из множества $B$ можно осуществить $k + n$ способами.

	На языке теории множеств: $A \cap B = \emptyset \, \Rightarrow \, |A \cup B| = |A| + |B|$
	В более общем случае, рассматривая произвольное разбиение множества $X$ на блоки, имеем
	равенство вида $|X| = |X_1| + |X_2| + \ldots + |X_k|$.
	
\end{statement}


\begin{statement}[Правило произведения]
	~ \\ \indent
	Под правилом произведения в комбинаторике понимается равенство: $|\Row{X}{\times}{k}| = |X_1| \cdot |X_2| \cdot \ldots \cdot |X_k|$
\end{statement}

\begin{statement}[Обобщенное правило суммы]
	Рассмотрим два конечных множества $A$ и $B$
	, пересечение которых может быть и непусто.
	Тогда количество элементов в объединении этих множеств, очевидно, равно
	$|
	A
	\cup
	B
	|
	=
	|
	A
	|
	+
	|
	B
	|−|
	A
	\cap
	B
	|$
	.
\end{statement}

\begin{statement}[Правило включения исключений]
	~ \\ \indent
Предположим теперь, что
$A$
и
$B$
являются подмножествами некоторого более широкого
множества
$X$
. В этом случае у множества
$A
\subset
X$
и множества
$B
\subset
X$
имеются дополнения к
ним -- множества
$A'$
и
$B'$
.

Рассмотрим теперь пересечение
$A
'
\cap
B
'$
дополнений множеств
$A$
и
$B$
. Согласно одной из теорем
де Моргана,
$A
'
\cap
B
'
= (
A
\cup
B
)
'$
. Следовательно, количество элементов в этом пересечении с
учетом равенства и обобщенного правила суммы можно сосчитать так:
$|
A
'
\cap
B
'
|
=
|
(
A
\cup
B
)
'
|
=
|
X
|−|
A
\cup
B
|
=
|
X
|−|
A
|−|
B
|
+
|
A
\cap
B
|$
.
Равенство
$|
A
'
\cap
B
'
|
=
|
X
|−|
A
|−|
B
|
+
|
A
\cap
B	
|$
и называется в комбинаторике принципом включения-исключения.

Легко заметить, что оно легко обобщается и на большие количества множеств.

\end{statement}